{
"setting": {
"title": "25 Question Exam",
"description": "Comprehensive exam with 25 questions",
"timeLimit": 1500,
"passingScore": 150
},
"quiz": [
{
"id": 1,
"tags": "DB-25",
"options": [
"গরু",
"ছাগল",
"ভেড়া",
"মহিষ"
],
"question": "বাংলাদেশে গবাদি পশুর মধ্যে কোন প্রাণীর সংখ্যা বর্তমানে সবচেয়ে বেশি?",
"explanation": "gg",
"correctAnswer": 1
},
{
"id": 2,
"tags": "DB-25",
"options": [
"জুলিও কুরী",
"স্বাধীনতা পদক",
"আন্তর্জাতিক শিশু শান্তি পুরস্কার",
"গান্ধী শান্তি পুরস্কার"
],
"question": "বঙ্গবন্ধু শান্তিতে অবদানের জন্য কোন পদক লাভ করেন?",
"explanation": "ব্যাখ্যা আনলক করতে চর্চা প্রিমিয়াম এ আপগ্রেড করো",
"correctAnswer": 0
},
{
"id": 3,
"tags": "DB-25",
"options": [
"সরিষা",
"ভুট্টা",
"বেগুন",
"টমেটো"
],
"question": "শুকতারা ও নয়নতারা নিচের কোন ফসলের জাত?",
"explanation": "",
"correctAnswer": 2
},
{
"id": 4,
"tags": "DB-25",
"options": [
"মীর মশাররফ হোসেন",
"হাজী শরীয়তউল্লাহ",
"নওয়াব আব্দুল লতিফ",
"এ কে ফয়জুল হক"
],
"question": "মুসলমানদের মধ্যে ইংরেজি শিক্ষা বিস্তারে অগ্রণী ভূমিকা পালন করেন কে?",
"explanation": "ব্যাখ্যা আনলক করতে চর্চা প্রিমিয়াম এ আপগ্রেড করো",
"correctAnswer": 2
},
{
"id": 5,
"tags": "DB-25",
"options": [
"টিলা",
"ঝুপড়ি",
"ঢিবি",
"শিলা"
],
"question": "বাংলাদেশের উত্তরাঞ্চলের পাহাড়গুলো কী নামে পরিচিত?",
"explanation": "ব্যাখ্যা আনলক করতে চর্চা প্রিমিয়াম এ আপগ্রেড করো",
"correctAnswer": 0
},
{
"id": 6,
"tags": "DB-25",
"options": [
"এম মনসুর আলী",
"ড. কামাল হোসেন",
"মনোরঞ্জন ধর",
"তাজউদ্দিন আহমেদ"
],
"question": "১৯৭৫ সালে বাংলাদেশের সংবিধানের চতুর্থ সংশোধনী উত্থাপন করেন কে?",
"explanation": "ব্যাখ্যা আনলক করতে চর্চা প্রিমিয়াম এ আপগ্রেড করো",
"correctAnswer": 2
},
{
"id": 7,
"tags": "DB-25",
"options": [
"মতিউর রহমান",
"ক্যাপ্টেন মহিউদ্দিন জাহাঙ্গীর",
"রুহুল আমীন",
"মুন্সী আব্দুর রউফ"
],
"question": "সর্বশেষ শহীদ হন কোন বীরশ্রেষ্ঠ?",
"explanation": "ব্যাখ্যা আনলক করতে চর্চা প্রিমিয়াম এ আপগ্রেড করো",
"correctAnswer": 1
},
{
"id": 8,
"tags": "DB-25",
"options": [
"পরিমেল নিয়মাবলি",
"স্মারকলিপি",
"বিবরণপত্র",
"চুক্তিপত্র"
],
"question": "শেয়ার ও ডিবেঞ্চার বিক্রয়ের নিমিত্তে ব্যবহৃত দলিলকে কী বলা হয়?",
"explanation": "ব্যাখ্যা আনলক করতে চর্চা প্রিমিয়াম এ আপগ্রেড করো",
"correctAnswer": 2
},
{
"id": 9,
"tags": "DB-25",
"options": [
"অস্থায়ী সংবিধান আদেশ",
"স্বাধীনতার ঘোষণাপত্র জারি",
"সংবিধান প্রণয়ন কমিটি গঠন",
"গণ পরিষদ আদেশ"
],
"question": "নিচের কোনটি সংবিধান প্রণয়নের প্রথম পদক্ষেপ?",
"explanation": "ব্যাখ্যা আনলক করতে চর্চা প্রিমিয়াম এ আপগ্রেড করো",
"correctAnswer": 0
},
{
"id": 10,
"tags": "DB-25",
"options": [
"জনসংখ্যার নিয়ন্ত্রণ",
"পরিবেশ উন্নয়ন",
"বিনিয়োগ বৃদ্ধি",
"রপ্তানি বৃদ্ধি"
],
"question": "মানবসম্পদ উন্নয়নের প্রতিবন্ধক কোনটি?",
"explanation": "ব্যাখ্যা আনলক করতে চর্চা প্রিমিয়াম এ আপগ্রেড করো",
"correctAnswer": 0
},
{
"id": 11,
"tags": "DB-25",
"options": [
"অস্থায়ী সংবিধান আদেশ জারি",
"সংবিধান প্রণয়ন কমিটি গঠন",
"৭ মার্চের ভাষণ",
"গণ পরিষদ আদেশ জারি"
],
"question": "নিচের কোনটি বাংলাদেশের সংবিধান প্রণয়নের পথে প্রথম পদক্ষেপ?",
"explanation": "ব্যাখ্যা আনলক করতে চর্চা প্রিমিয়াম এ আপগ্রেড করো",
"correctAnswer": 0
},
{
"id": 12,
"tags": "DB-25",
"options": [
"চামড়া ও চামড়াজাত পণ্য",
"তৈরি পোশাক",
"কৃষিপণ্য",
"পাট ও পাটজাত পণ্য"
],
"question": "বাংলাদেশের রপ্তানি আয়ের সিংহভাগ আসে কোন খাত থেকে?",
"explanation": "ব্যাখ্যা আনলক করতে চর্চা প্রিমিয়াম এ আপগ্রেড করো",
"correctAnswer": 1
},
{
"id": 13,
"tags": "DB-25",
"options": [
"Slavery System",
"Estate System",
"Caste System",
"উপরের সবগুলো"
],
"question": "সামাজিক স্তরবিন্যাসের প্রকারভেদ হলো",
"explanation": "ব্যাখ্যা আনলক করতে চর্চা প্রিমিয়াম এ আপগ্রেড করো",
"correctAnswer": 3
},
{
"id": 14,
"tags": "DB-25",
"options": [
"ইয়াসির আরাফাত",
"ভি ভি গিরি",
"ফিদেল কাস্ত্রো",
"ইন্দিরা গান্ধী"
],
"question": "জাতীয় সংসদে কোন বিদেশি রাষ্ট্রপ্রধান ভাষণ প্রদান করেন?",
"explanation": "ব্যাখ্যা আনলক করতে চর্চা প্রিমিয়াম এ আপগ্রেড করো",
"correctAnswer": 1
},
{
"id": 15,
"tags": "DB-25",
"options": [
"সরকারি কর্মকান্ড সচল রাখার বাজেট",
"আয়ব্যয়ের সমন্বয় সাধন করার বাজেট",
"মূল বরাদ্দের অতিরিক্ত অর্থসম্বলিত বাজেট",
"উন্নয়ন কর্মকান্ড পরিচালনার অর্থসম্বলিত বাজেট"
],
"question": "‘সম্পূরক বাজেট’ কোন ধরণের বাজেট?",
"explanation": "ব্যাখ্যা আনলক করতে চর্চা প্রিমিয়াম এ আপগ্রেড করো",
"correctAnswer": 2
},
{
"id": 16,
"tags": "DB-25",
"options": [
"১৯৭৭",
"১৯৯৬",
"২০০৯",
"২০১৯"
],
"question": "স্বাধীন বাংলাদেশে কোন সালে কৃষিশুমারি অনুষ্ঠিত হয়নি?",
"explanation": "ব্যাখ্যা আনলক করতে চর্চা প্রিমিয়াম এ আপগ্রেড করো",
"correctAnswer": 2
},
{
"id": 17,
"tags": "NU 24-25",
"options": [
"ভিটামিন-এ",
"ভিটামিন -সি",
"ভিটামিন - ই",
"ভিটামিন -ডি"
],
"question": "সূর্যরশ্মি থেকে আমরা কোন ধরনের ভিটামিন পাই?",
"explanation": "ব্যাখ্যা আনলক করতে চর্চা প্রিমিয়াম এ আপগ্রেড করো",
"correctAnswer": 3
},
{
"id": 18,
"tags": "DB-25",
"options": [
"আবগারি শুল্ক",
"মূসক",
"সম্পূরক শুল্ক",
"বাণিজ্য শুল্ক"
],
"question": "দেশের অভ্যন্তরে উৎপাদিত ও ব্যবহৃত ক্ষতিকর দ্রব্যাদির উপর আরোপিত কর কোনটি?",
"explanation": "ব্যাখ্যা আনলক করতে চর্চা প্রিমিয়াম এ আপগ্রেড করো",
"correctAnswer": 2
},
{
"id": 19,
"tags": "DB-25",
"options": [
"মিটিগেশন",
"অভিযোজন কৌশল",
"অভিবাসন",
"ক ও খ"
],
"question": "জলবায়ু পরিবর্তনের প্রভাব মোকাবেলা করার জন্য প্রধানত কোন দুইটি কৌশল অবলম্বন করা হয়?",
"explanation": "ব্যাখ্যা আনলক করতে চর্চা প্রিমিয়াম এ আপগ্রেড করো",
"correctAnswer": 3
},
{
"id": 20,
"tags": "DB-25",
"options": [
"সপ্তম ভাগে",
"অষ্টম ভাগে",
"ষষ্ঠ ভাগে",
"নবম ভাগে"
],
"question": "বাংলাদেশ সরকারি কর্ম কমিশনের বিষয়াদি সংবিধানের কোন ভাগে সন্নিবেশিত হয়েছে?",
"explanation": "ব্যাখ্যা আনলক করতে চর্চা প্রিমিয়াম এ আপগ্রেড করো",
"correctAnswer": 3
},
{
"id": 21,
"tags": "DB-25",
"options": [
"জয়নুল আবেদিন",
"এম এস সুলতান",
"কামরুল হাসান",
"কাইয়ুম চৌধুরী"
],
"question": "‘রায়বেশে নৃত্য’ কার চিত্রকর্ম?",
"explanation": "ব্যাখ্যা আনলক করতে চর্চা প্রিমিয়াম এ আপগ্রেড করো",
"correctAnswer": 2
},
{
"id": 22,
"tags": "DB-25",
"options": [
"প্রশাসনিক প্রবিধান",
"সাংবিধানিক আইন",
"কোর্টের রায়",
"কোনটি নয়"
],
"question": "বাংলাদেশের সর্বোচ্চ আইন কী?",
"explanation": "ব্যাখ্যা আনলক করতে চর্চা প্রিমিয়াম এ আপগ্রেড করো",
"correctAnswer": 1
},
{
"id": 23,
"tags": "DB-25",
"options": [
"শেখ মুজিবুর রহমান",
"আ.স.ম. আব্দুর রব",
"শাহজাহান সিরাজ",
"নূরে আলম সিদ্দিকী"
],
"question": "পল্টন ময়দানে স্বাধীনতার ইশতেহার পাঠ করেছিল -",
"explanation": "ব্যাখ্যা আনলক করতে চর্চা প্রিমিয়াম এ আপগ্রেড করো",
"correctAnswer": 2
},
{
"id": 24,
"tags": "DB-25",
"options": [
"সাঈদা মুনা",
"ড. বশির আহমেদ",
"আফতাব হোসেন",
"নুর আলম সিদ্দিক"
],
"question": "জয় বাংলাকে জাতীয় স্লোগান ঘোষণা চেয়ে হাইকোর্টে রিট করেন কে?",
"explanation": "ব্যাখ্যা আনলক করতে চর্চা প্রিমিয়াম এ আপগ্রেড করো",
"correctAnswer": 1
},
{
"id": 25,
"tags": "DB-25",
"options": [
"৩৩ জন",
"৩৪ জন",
"৩৫ জন",
"৩২ জন"
],
"question": "খসড়া সংবিধান প্রণয়ন কমিটির সদস্য ছিল-",
"explanation": "ব্যাখ্যা আনলক করতে চর্চা প্রিমিয়াম এ আপগ্রেড করো",
"correctAnswer": 1
}
]
}
